\section*{Economizando Feito um Tolo}

A revista \textit{Time} relatou que se preocupar com as finanças é a principal
causa de noites sem dormir nos Estados Unidos (como pais de três crianças
pequenas, seus humildes coautores discordam disso!).\footnote{Julia Zorthian,
\textit{Most Americans Are Losing Sleep Over Money Concerns}, TIME, 20 de abril de
2017,
http://time.com/money/4749161/americans-insomnia-health-care-insurance-costs/.}
Enquanto muitos de nós nos preocupamos com nossos gastos mensais, outros se
preocupam mais com o futuro. Especificamente, economizar para a aposentadoria.

Economizar responsavelmente para o futuro certamente é sensato. Mas muitos de nós
levam isso ao extremo, seja permitindo que cenários futuros causem uma ansiedade
imensa ou economizando demais na tentativa de controlar nosso próprio futuro.
Jesus contou uma parábola sobre um homem que planejava com prudência sua própria
aposentadoria. Sua conclusão foi surpreendente:

\begin{quotation}
A terra de certo homem rico produziu muito. Ele pensou consigo mesmo: ``O que vou
fazer? Não tenho onde armazenar minha colheita''. Então disse: ``Já sei o que vou
fazer. Vou derrubar os meus celeiros e construir outros maiores, e ali guardarei
toda a minha safra e todos os meus bens. E direi a mim mesmo: Você tem grande
quantidade de bens, armazenados para muitos anos. Descanse, coma, beba e
alegre-se''. Contudo, Deus lhe disse: ``Insensato! Esta mesma noite a sua vida lhe
será exigida. Então, quem ficará com o que você preparou?'' Assim acontece com
quem guarda para si riquezas, mas não é rico para com Deus.\footnote{Lc 12:16-21.}
\end{quotation}

A segurança financeira se tornou o foco das esperanças e ambições do homem rico,
substituindo seu relacionamento com Deus e limitando sua capacidade de ser
generoso. Eu (John) me identifico com isso. Sempre gostei de economizar. Quando
criança, contava minhas moedas e acompanhava meticulosamente minhas finanças em
notas adesivas. Aos dezessete anos, eu era um experiente cortador de grama e tinha
economizado US\$ 10.000, um gramado de cada vez. Aos vinte e cinco anos, minha
esposa e eu economizávamos metade de nossa renda a cada ano e planejávamos nos
aposentar aos quarenta. Por doarmos consistentemente 10\% de nossa renda, nossos
parentes, amigos e até mesmo nossa igreja nos viam como cristãos financeiramente
maduros. Mas isso nem sempre era verdade.

A parábola do rico insensato inverte a visão convencional americana de riqueza.
Mesmo na igreja, tendemos a honrar aqueles que economizam com responsabilidade e
acumulam riqueza ao longo do tempo. Assim, Deus usou essa parábola para quebrar
meu coração.\footnote{Por favor, observe que o rico insensato em Lucas 12 é
diferente do jovem rico em Lucas 18, que é diferente do homem rico em Lucas 16.
Hmm... talvez Jesus estivesse tentando transmitir uma mensagem com todas essas
histórias sobre pessoas ricas que fracassaram espiritualmente!} Percebi que,
apesar da minha aparência externa de maturidade financeira, eu era tão tolo quanto
o homem rico na parábola. Minha maior ambição na vida era acumular riqueza e me
aposentar cedo. Eu estava cego para a alegria maior, a identidade segura e o
significado profundo que vêm de ser ``rico para com Deus'', servindo de coração a
Deus e aos outros com meus recursos financeiros.

Planejar para o futuro certamente é sábio.\footnote{Pv 21:20.} Mas depositar nossa
esperança e segurança em nossas economias é custoso, privando-nos da alegria de
sermos generosos aqui e agora e enfraquecendo nossa confiança em Deus, nosso único
verdadeiro provedor.
